\chapter{Integraci\'on del clasificador de argumentos en el analizador sint\'actico}

En esta secci'on se describe la integraci'on del algoritmo de m'aquinas de vectores de soporte para clasificaci'on de argumentos de verbo, con el analizador sint'actico probabil'istico implementado por Bikel adaptado para el idioma espa\~nol. Inicialmente se hace una introducci'on del segundo modelo de Collins y luego se explica la modificaci'on de este modelo usando el clasificador de argumentos de verbo.

\section{El algoritmo CKY y el modelo 2 de Collins}
En el segundo modelo de Collins un 'arbol sint'actico es representado por $m$ probabilidades de subcategorizaci'on, en adici'on a las $n$ dependencias definidias, las probabilidades de subcategorizaci'on corresponden a eventos de la forma \emph{``?`C'ual es la probabilidad de necesitar $ n $ complementos de tipo $ sn $ al lado derecho?''}. Donde $ sn $ corresponde al no-terminal de un modificador complemento de verbo. El segundo modelo de Collins se puede describir de la siguiente manera:

\begin{itemize}
	\item Escoger el n'ucleo (cabeza) $ H $ con probabilidad $ P_H(H | P, h) $.
	\item Escoger los marcos de subcategorizaci'on del lado izquierdo y el lado derecho del n'ucleo, LC y RC con probabilidades $ P_{LC}(LC | P, H, h) $ y $ P_{RC}(RC | P, H, h) $, cada marco de subcategorizaci'on es un multiconjunto especificando los complementos que son requeridos por el n'ucleo en su lado izquierdo y derecho.
	\item Generar los modificadores del lado izquierdo y derecho con probabilidades 
	
	\begin{center}
		$ P_l(L_i, l_i | H, P, h, distancia(i - 1), LC) $ \\
		y \\
		$ P_r(R_i, r_i | H, P, h, distancia(i - 1), RC) $
	\end{center}
	
	Estos requerimientos de marcos de subcategorizaci'on son adicionados al contexto condicionado. Cuando los complementos son generados, estos son removidos del multiconjunto de subcategorizaciones requeridas.
\end{itemize}

En la implementaci'on de Bikel, se ve reflejado en dos partes:

\begin{enumerate}
	\item En la fase de entrenamiento realiza una identificaci'on de argumentos en complementos y adjuntos a partir de la informaci'on que provee ANCORA en los 'arboles sint'acticos. En esta fase se genera un modelo de marcos de subcategorizaci'on basado en probabilidades calculadas a partir del corpus.
	
	\item En la fase de an'alisis o decodificaci'on usa el modelo de marcos de subcategorizaci'on creado en el entrenamiento para generar conjuntos de argumentos requeridos cuando intenta unir dos items o sub'arboles en el algoritmo CKY \cite{CKY}, al momento de unir los 'items, se verifica si un 'item es argumento (complemento/adjunto). Si el 'item es identificado como un argumento se remueve el requerimiento que ha sido adicionado como resultado de cacular su probabilidad basado en el modelo de subcategorizaci'on creado en la fase de entrenamiento. para saber si es identificador como argumento se usa el m'etodo \emph{isArgumentFast} que debe ser implementado
	en la clase \emph{Training} del paquete del  idioma.\\
\end{enumerate}
	 
\section{Modificaci\'on del analizador sint\'actico}	

La modificaci'on del analizador sint'actico modelo 2 de Collins consiste en la integraci'on del clasificador de argumentos al modelo multilenguaje de Bikel. Se persigue mejorar el rendimiento de este analizador y anotar explicitamente los argumentos de verbo que aparecen en la sentencia de entrada. La modificaci'on se realiza en el algoritmo de Bikel en el cual se identifican los complementos y adjuntos usando el clasificador. Para efectuar este cambio se definen los 'items modificando que hace referencia al 'item del verbo, y el modificador el cual clasifica si es un argumento de verbo complemento o adjunto. Luego al momento de hacer la uni'on de los dos 'items, si el 'item modificando es un verbo, entonces a los 'items modificadores generados se les aplica la funci'on de extracci'on de caracter'isticas para clasificar que tipo de complementos son.

\begin{center}
	$ \overrightarrow{fL_i} = extraer\_caracteristicas(L_i) $\\
	y\\		
	$ \overrightarrow{fR_i} = extraer\_caracteristicas(L_i) $
\end{center}

Donde $ \overrightarrow{fL_i} $ y $ \overrightarrow{fR_i} $ son los vectores de caracter'isticas ling"uisticas binarizadas de los 'items seleccionados bajo el modelo probabil'istico $ L_i $ y $ R_i $ respectivamente. El componente SVM clasifica el 'item con caracter'isticas $ \overrightarrow{fL_i} $ y $ \overrightarrow{fR_i} $ en uno de estos complementos: (suj, cd, ci, atr, cpred, creg, cag, cc). Se contrasta el tipo de complemento obtenido con los tipos de complementos requeridos por el n'ucleo seg'un la informaci'on del lema del verbo en el corpus. El modelo de Collins se basa en el algoritmo CKY, y en la implementaci'on de Bikel se definen dos operaciones b'asicas para la construcci'on de los 'items. Que son \emph{addUnaries} (se crean producciones unarias)  y \emph{joinItems} (se crean producciones de binarias).\\

Bikel tambi'en define un m'etodo \emph{isArgumentFast} que recibe la etiqueta del 'item para determinar si es o no un argumento. Se adiciona un llamado al m'etodo que determina el argumento a partir del 'item y no de la etiqueta ra'iz. Este proceso de an'alisis se modifica de la siguiente manera:

\begin{itemize}
	\item En la fase de entrenamiento se modific'o el componente de entrenamiento de Bikel para generar los archivos de entrenamiento requeridos por el clasificador SVM. Estos archivos de entrenamiento son las caracter'isticas obtenidas de los 'items que hacen parte de los 'arboles de entrenamiento. ANCORA tiene anotado para los 'items de los 'arboles aquellos que son identificados como argumentos, y el tipo de argumentos que es  (suj, cd, ci, atr, cpred, creg, cag, cc). De esta manera se construyen los archivos de entrenamiento para el SVM.
	
	\item Dentro del proceso generativo en la fase de decodificaci'on en el algoritmo CKY cuando se realiza la uni'on entre dos 'items, y uno de esos 'items es un verbo, se aprovecha el hecho de que ANCORA tiene anotado para cada verbo los argumentos requeridos, se obtienen estos argumentos y son adicionados a un conjunto de argumentos requeridos como lo hace el segundo modelo de Collins. El m'odulo de clasificaci'on tiene un m'etodo que extrae las caracter'isticas ling"uisticas del 'item (modificador del 'item con el verbo) y a trav'es de libsvm se determina si es argumento y de serlo, que tipo de argumentos es, si es un adjunto (complementos circunstancial) o si es un complemento (directo, indirectio, etc). Se verifica entonces con el conjunto de argumentos requeridos obtenidos de ANCORA, y en el caso de que no pertenezca al conjunto no se ejecuta la uni'on de los 'items. En caso contrario, es decir en el que si existe al argumento dentro del conjunto de ANCORA, entonces se permite ejecutar la uni'on de los 'items.
\end{itemize}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.775]{img/procesos_analizador_sintactico}
	\caption{Procesos del analizador sint'actico probabil'istico}
	\label{fig:procesos_analizador}
\end{figure}

De esta manera se tiene la idea de que los 'arboles sint'acticos generados cuentan con un mecanismo que proporciona un sentido sem'antico en cuanto a las relaciones de argumentos con respecto al verbo. En la figura \ref{fig:procesos_analizador} se muestran la arquitectura del analizador sint'actico probabil'istico con la integraci'on del clasificador de argumentos. El modelo del analizador es generado por el entrenamiento del algoritmo de Bikel bajo el modelo 2 de Collins. Por otra parte las caracter'isticas para el entrenamiento del SVM son extraidas desde ANCORA y se genera el modelo SVM, luego se clasifican los argumentos que alimentan a su vez al analizador pero no influyen en el modelo de Collins. Finalmente, se produce el 'arbol sint'actico de la sentencia de entrada anotados los argumentos de los verbos. Cabe anotar que Chrupala en \cite{Chrupala2006} define un clasificador de roles sem'anticos sobre los 'arboles generados por el algoritmo de Bikel para la asignaci'on de ertiquetas funcionales. Esta clasificaci'on se realiza a la salida producida por el analizador sint'actico, mientras que el clasificador de argumentos de verbo definido en este trabajo es usado junto con el segundo modelo de Collins para producir un 'arbol sint'actico con mayor precisi'on. Aunque ambos clasificadores lo hacen sobre 'arboles generados por el analizador y sobre el corpus de ANCORA, el momento de uso de cada uno es diferente.\\

La integración del clasificador de argumentos de verbo con el segundo modelo de Collins puede ser escrita como:

\begin{itemize}
	\item $\alpha\in N$,
	\item $COMPLEMENTS(v)$ el conjunto de complementos de $v$, clasificados por el SVM, donde $v$ es un nodo del tipo grup.verb, por lo tanto $v=H$
	\item $P_{Comp}(\alpha)$ es una función tal que, 
	\item $P_{Comp}(\alpha)=\begin{cases}
	1 & si\,\alpha\in COMPLEMENTS(v)\\
	0 & en\, caso\, contrario
	\end{cases}$
	\item Entonces se modifica el algoritmo para que  $P_{lc}(LC|P,H,h)=P_{lc}(LC|P,H,h)P_{Comp}(LC)$	
\end{itemize}


